# 3D 旋转

> 原文：<https://www.tutorialandexample.com/3d-rotation/>

3D 旋转不同于 2D 旋转。在 3D 旋转中，我们还必须定义旋转轴的旋转角度。

**例如**——让我们假设**、**

一个物体的初始坐标= (x <sub>0</sub> ，y <sub>0</sub> ，z <sub>0</sub>

从原点开始的初始角度= **β**

旋转角度= **θ**

旋转后的新坐标= (x <sub>1</sub> ，y <sub>1</sub> ，z <sub>1</sub>

**在三维平面中，我们可以通过以下三种方式定义旋转**

*   **X 轴旋转:**我们可以沿着 X 轴旋转物体。我们可以用下面的等式旋转一个物体- ![3d Rotation](img/82e3beb0cc2f12ea2951f4a9c78b084b.png)

**我们可以用矩阵的形式来表示 3D 旋转-**

![3d Rotation](img/91980829fe0597969267ec0a57440ba9.png) ![3d Rotation](img/e85af7c05bc0f106aa0a12bf0368d4d2.png) ![3d Rotation](img/becbb14efa37902d60447b15bc4a5a0d.png)

*   **Y 轴旋转:**我们可以沿着 Y 轴旋转物体。我们可以用下面的等式旋转一个物体- ![3d Rotation](img/fb044b8d5a08ce6c6cff368761ccbee7.png)

**我们可以用矩阵**的形式来表示三维旋转

![3d Rotation](img/ecd1948df0824e27ef07bd38e9d399f6.png) ![3d Rotation](img/dc35b753d09d90f3f12823d724479acd.png) ![3d Rotation](img/c1fdc019001b167deb1b139e43d115da.png)

*   **Z 轴旋转:**我们可以沿着 Z 轴旋转物体。我们可以用下面的等式旋转一个物体- ![3d Rotation](img/f51a26b9808470846e35bbd8f50a5965.png)

**我们可以用矩阵**的形式来表示三维旋转

![3d Rotation](img/ec4182d65540e57b5e8dbd75991d24ed.png) ![3d Rotation](img/23ab6ad52edced8c3827609c8f7efcf3.png) ![3d Rotation](img/b74b013882f9671b6e5454107f3fe3d7.png)

**举例:**一个点在 x，y，z 方向的坐标为 P (2，3，4)。旋转角度为 90 度。应用 x，y，z 方向的旋转，找出点的新坐标？

**解:**点的初始坐标= P (x <sub>0</sub> ，y <sub>0</sub> ，z<sub>0【T7)=(2，3，4)</sub>

旋转角度(**θ**)= 90**T3】**

**对于 x 轴** -

设新坐标= (x <sub>1</sub> ，y <sub>1</sub> ，z <sub>1</sub> 那么

x <sub>1</sub> = x <sub>0</sub> = 2

y<sub>1</sub>= y<sub>0</sub>x cosθ–z<sub>0</sub>x sinθ= 3 x cos 90–4 x sin 90 = 3 x 0–4 x 1 =-4

z<sub>1</sub>= y<sub>0</sub>x sinθ+z<sub>0</sub>x cosθ= 3 x sin 90+4 x cos 90 = 3 x 1+4 x 0 = 3

**点的新坐标= (2，-4，3)**

**对于 y 轴** -

设新坐标= (x <sub>1</sub> ，y <sub>1</sub> ，z <sub>1</sub> 那么

x<sub>1</sub>= z<sub>0</sub>x sinθ+x<sub>0</sub>x cosθ= 4 x sin 90+2 x cos 90 = 4 x 1+2 x 0 = 4

y<sub>1</sub>:y<sub>0</sub>= 3

z<sub>1</sub>= y<sub>0</sub>x cosθ–x<sub>0</sub>x sinθ= 3 x cos 90–2 x sin 90 = 3 x 0–4 x 0 = 0

**点的新坐标= (4，3，0)**

**对于 z 轴** -

设新坐标= (x <sub>1</sub> ，y <sub>1</sub> ，z <sub>1</sub> 那么

x<sub>1</sub>= x<sub>0</sub>x cosθ–y<sub>0</sub>x sinθ= 2 x cos 90–3 x sin 90 = 2 x 0+3 x 1 = 3

y<sub>1</sub>= x<sub>0</sub>x sinθ+y<sub>0</sub>x cosθ= 2 x sin 90<sub>+3 x cos 90 = 2 x 1+3 x 0 = 2</sub>

z <sub>1</sub> = z <sub>0</sub> =4

**点的新坐标= (3，2，4)**